\documentclass[a4paper, answers]{exam}%ajouter ou enlever l'option answers pour le corrigé
\usepackage[french]{babel}
\babelfont{rm}[RawFeature={+ss05;+ss06}]{Old Standard}
\usepackage{xspace}
\usepackage{setspace}

\usepackage{lineno}
\usepackage{csquotes}
\usepackage{longtable}
\usepackage{parnotes}
\usepackage{listings}
\lstset{basicstyle=\ttfamily}
\usepackage{fancyvrb}
\fvset{numbers=left}

\usepackage{hyperref}

\pagestyle{headandfoot}
\firstpageheader{\large\bfseries Culture numérique et informatique}{\large\bfseries
  Les formats}{\large\bfseries Exercices}
\runningheadrule
\runningheader{Licence 1\iere année}{Culture numérique}{Exercices}
\firstpagefooter{}{}{Page \thepage\ sur \numpages}
\runningfooter{}{}{Page \thepage\ sur \numpages}

\usepackage[breakable]{tcolorbox}

\usepackage{paracol}

\begin{document}

\begin{questions}


\question Parmi les formats de fichiers suivants, quels sont les
formats binaires?
\begin{checkboxes}
\CorrectChoice jpg
\choice txt
\CorrectChoice zip
\choice html
\CorrectChoice odt
\end{checkboxes}

\question Parmi les formats de fichiers suivants, quels sont les
formats ouverts?
\begin{checkboxes}
\CorrectChoice pdf
\choice doc
\CorrectChoice docx
\choice tiff
\CorrectChoice png
\end{checkboxes}

\question Parmi les formats de fichiers suivants, quels sont les
formats libres?
\begin{checkboxes}
\CorrectChoice txt
\choice docx
\CorrectChoice odt
\choice pdf
\CorrectChoice png
\end{checkboxes}

\question Expliquez la différence entre les formats d'images tiff, png
et jpg.

% \makeemptybox{1in}

\begin{solution}
Le format tiff est un format propriétaire alors que les deux autres
sont libres. Le format png préserve la qualité de l'image alors que le
format jpg est un format compressé à privilégier pour l'échange.
\end{solution}

\question Par quel terme désigne-t-on le suffixe accolé au nom d'un
fichier pour en indiquer le format (ex. document\textbf{.pdf})?

% \makeemptybox{1in}

\begin{solution}
Par le terme d'\enquote{extension}.
\end{solution}

\question Téléchargez \emph{Le corbeau} de Poe au format txt à
l'adresse suivante: http://gutenberg.org/ebooks/14082. Ouvrez-le dans
LibreOffice et conservez uniquement la traduction française (non
versifiée).

Affichez les caractères non imprimables: que constatez-vous?

% \makeemptybox{1in}
\begin{solution}
  Quand on affiche les caractères non imprimables à l’aide de l’icône
  représentant un pied de mouche, on constate que le texte se présente
  sur une colonne étroite alignée à gauche en raison des retours à la
  ligne « en dur » qui ont été ajoutés (on les appelle \emph{hard
  wrap}). Cette présentation a été voulue pour faciliter la lecture en
  ligne.
\end{solution}

\question Faites apparaître au début du document le titre de l’œuvre
en italique (comme il se doit), puis enregistrez ce fichier au format
natif de LibreOffice (.odt). Enregistrez maintenant ce fichier au
format txt et ouvrez-le avec un éditeur de textes comme le Bloc Notes
par exemple: commentez la différence.

% \makeemptybox{1in}
\begin{solution}
  Si l’on veut que les enrichissements de mise en forme soient
  conservés, il faut sauvegarder le texte au format LibreOffice (format
  de traitement de textes). Le format txt ne sauvegarde que le texte
  brut.
\end{solution}

\question Exportez le fichier odt au format pdf et veillez à ce que
l’ouverture de ce fichier soit protégé par un mot de passe que vous
définirez.

\question Connectez-vous sur le site de PIX (pix.fr). Affichez le code
source de la page. Quel est l'encodage utilisé?

% \makeemptybox{1in}
\begin{solution}
  L’encodage utilisé sur la page web est UTF-8 : il s’agit d’un
  encodage unicode (voir ce qui a été dit à ce sujet au premier
  semestre).
\end{solution}

\question Comment le navigateur sait-il qu'il doit afficher
\enquote{Cultivez vos compétences numériques} comme un titre?

% \makeemptybox{1in}

\begin{solution}
  Le navigateur sait que « Cultivez vos compétences numériques » est
  un titre car le texte est encadré entre deux balises title.
\end{solution}

\question Que faut-il faire pour pouvoir travailler sur des documents
contenus dans une archive zip?

% \makeemptybox{1in}
\begin{solution}
  Il faut décompresser l'archive bien entendu et surtout penser à en
  extraire le contenu.
\end{solution}

\question Faites une recherche sur le format csv: quel type de
logiciel le prend en charge? Quel est l'avantage de ce format? Dans
quel(s) cas est-il utilisé?

%\makeemptybox{1in}

\begin{solution}
  Le fichier donnees.csv peut s’ouvrir avec n'importe quel éditeur de textes (ex.
  Bloc Notes, Notepad++). Mais, par défaut, c’est un logiciel de tableur qui
  l’ouvre.

  Il présente l'avantage de ne contenir que des données tabulaires,
  séparées par une virgule comme son nom l'indique
  (\emph{Comma-separated values}), sans aucune information de
  formatage: par conséquent c'est un format très léger, lu par tout
  logiciel, et donc utile pour l'échange.
\end{solution}


\end{questions}
\end{document}